\newcommand{\pg}{PostgreSQL}
\newcommand{\sgbd}{\textsc{Sgbd}}
\newcommand{\Sql}{SQL}
\newcommand{\console}{\textsf{psql}}


% ---------------------------------------------------------------------
% logiciels
\newcommand{\uns@ft}[1]{{\mdseries\sffamily\upshape#1}}

\newcommand{\soft}[1]{%
  \uns@ft{#1}%
  \protect\index{#1@\textsf{#1}}%
  \protect\index{logiciels connexes!#1@\textsf{#1}}}

\newcommand{\softwi}[1]{%
  \uns@ft{#1}}
% ---------------------------------------------------------------------

% ---------------------------------------------------------------------
% jargon anglais
%
\newcommand{\anglaiswi}[1]{{\itshape#1}}
\newcommand{\anglais}[1]{%
  \anglaiswi{#1}%
%  \protect\index{#1}%
}
% ---------------------------------------------------------------------

% ---------------------argument de commande ou de fonction...-------
\newcommand{\bwarg}[2][]{%
  {\normalfont\textsl{$\langle$#2%
      \ifthenelse{\equal{#1}{}}{}{$_\mathit{#1}$}$\rangle$}}}

\newcommand{\colarg}[2][]{{\normalfont\color{blue!50!magenta}#2%
  \ifthenelse{\equal{#1}{}}{}{$_\mathit{#1}$}}}

\ifencouleur\let\marg\colarg\else\let\marg\bwarg\fi

\let\comarg\marg
\let\argument\marg

% ---------------------------------------------------------------------
%
% pour changer les marges localement (merci Marie Paul ;-)
%
%----------------------------------------------------------------------

\newenvironment{changemargin}[2]{\begin{list}{}{%
\setlength{\leftmargin}{0pt}%
\setlength{\rightmargin}{0pt}%
\setlength{\listparindent}{\parindent}%
\setlength{\itemindent}{\parindent}%
\addtolength{\leftmargin}{#1}%
\addtolength{\rightmargin}{#2}%
}\item }{\end{list}}

\newenvironment{agrandirmarges}[2]{%
  \begin{list}{}{%
      \setlength{\topsep}{6pt}%
      \setlength{\listparindent}{\parindent}%
      \setlength{\itemindent}{\parindent}%
      \setlength{\parsep}{0pt plus 1pt}%
      \checkoddpage%
      \ifcpoddpage
        \setlength{\leftmargin}{-#1}\setlength{\rightmargin}{-#2}
      \else
        \setlength{\leftmargin}{-#2}\setlength{\rightmargin}{-#1}
      \fi}\item }%
  {\end{list}}

\let\margefigure\agrandirmarges
\let\endmargefigure\endagrandirmarges

\DefineVerbatimEnvironment{unixcom}{Verbatim}{%
  commandchars=@(),
  frame=leftline,
  framerule=1mm,
  framesep=2mm,
%  fontfamily=ccr,
  gobble=2,
  xleftmargin=15pt}


%-----------------------------------------------------------------------
% saut de page avec reprise sur page impaire
%
\renewcommand{\cleardoublepage}{
  \clearpage % termine la page précédente 
             % et force l'affichage des toutes les images
  \ifodd
  \c@page
  \else
  \hbox{}
  \vspace{\stretch{1}}
  \begin{center}
    \ifencouleur
    \IfFileExists{imgs/transition.png}{%
      \includegraphics[width=.9\textwidth]{transition}}{%
      Pas d'image pour la transition ?}
   \else
    \IfFileExists{imgs/transition-nb.png}{%
      \includegraphics[width=.9\textwidth]{transition-nb}}{%
      Pas d'image pour la transition ?}
   \fi
  \end{center}
  \vspace{\stretch{1}}
  \thispagestyle{empty}%page vide (sans en-tête ni pied de page)
  \newpage
  \fi
}
%-----------------------------------------------------------------------

% chapitre sur les bases
\newcommand{\chiffre}[1]{%
  \underline{#1}}

\newcommand{\base}[2][0.4pt]{{%
    \setlength{\fboxrule}{#1}%
    \setlength{\fboxsep}{2pt}\fbox{#2}}}

% sur le codage
\newcounter{c@bitvide}

\newcommand{\bitcontrole}[1]{%
  \setlength{\fboxsep}{0.8pt}%
  \fbox{\ttfamily#1}}

\newcommand{\unbitvide}{%
%  $\square$%
  \ttfamily\_%
}
\newcommand{\bitvide}[1][1]{%
  \setcounter{c@bitvide}{0}%
  \whiledo{\value{c@bitvide}<#1}{%
    \unbitvide%
    \stepcounter{c@bitvide}%
  }%
}
\newcommand{\invalidUTFviii}{%
  \raisebox{-2pt}{\LARGE$\blacklozenge$}\hspace*{-.8em}{\color{white}\bfseries?}%
  \kern.2em}


\newsavebox{\boitepropriete}

\newenvironment{propriete}{%
  \begin{lrbox}{\boitepropriete}\begin{minipage}{.8\textwidth}%
    \sffamily}%
  {\end{minipage}\end{lrbox}%
  \begin{center}
    \setlength{\fboxsep}{6pt}%
     \shadowbox{\usebox{\boitepropriete}}
  \end{center}}
